\section[Επίπεδο Υπηρεσιών]{Επίπεδο Υπηρεσιών - Service Layer}

Το επίπεδο των υπηρεσιών αποτελεί ένα σύνολο από διαφορετικές υπηρεσίες. Με τον
όρο υπηρεσία (service) αναφερόμαστε σε όλες τις σαφώς οριζόμενες και αυτόνομες 
λειτουργίες που έχουν νόημα για ένα peer-to-peer σύστημα. Μπορούμε να το δούμε 
ως μια ενέργεια που επιδρά πάνω στο επίπεδο των οντοτήτων. Απόρροια αυτού είναι 
η ανανέωση της αποθηκευμένης πληροφορίας όχι μόνο τοπικά σε κάποιον peer αλλά 
και συνολικά στο σύστημα. Μπορεί να οδηγήσει στην αλλαγή της κατάστασης του 
τοπικού peer ή/και μέρος του δικτύου. 

Η υπηρεσία είναι το δομικό στοιχείο της λογικής βάση της οποίας ο χρήστης μπορεί 
είτε να δομήσει την εφαρμογή του είτε να προσθέσει επιπλέον λειτουργικότητα στο 
σύστημα. 

\subsection{Χαρακτηριστικά Υπηρεσιών}
\paragraph{Louse coupling} Κάθε υπηρεσία είναι ανεξάρτητη με τις άλλες και δεν 
μοιράζονται κώδικα. Το μόνο κοινό είναι η επίδρασή τους πάνω στο επίπεδο 
οντοτήτων. Συνεπώς, η τροποποίηση μιας υπηρεσίας δεν επηρεάζει τις υπόλοιπες.

\paragraph{Αφαιρετικότητα - Abstraction} Σαν επίπεδο αφαιρετικότητας, ο χρήστης 
της υπηρεσίας βλέπει μια ενέργεια που επιδρά πάνω στο δίκτυο επιφέροντας 
συγκεκριμένα αποτελέσματα. Δεν απασχολεί ο τρόπος παρά μόνο αν θελήσει να 
τροποποιήσει την υπηρεσία. Αυτή η αντίληψη βοηθά στην απλοποίηση των πρωτοκόλλων 
ως μια συλλογή υπηρεσιών.

\paragraph{Επαναχρησιμοποίηση - Reusability} Η λογική και οι λειτουργίες του 
συστήματος χωρίζονται σε υπηρεσίες με τέτοιο τρόπο ώστε να είναι 
επαναχρησιμοποιήσιμες. Είναι ανεξάρτητες και δεν επηρεάζονται από τις 
διαδικασίες που βρίσκονται στο ανώτερο αρχιτεκτονικό επίπεδο. 

\paragraph{Αυτονομία - Autonomy} Οι υπηρεσίες πρέπει να είναι αξιόπιστες ώστε να
έχει νόημα η επαναχρησιμοποίησή τους. Για να επιτευχθεί αυτό η υπηρεσία έχει τον 
πλήρη έλεγχο στο πώς λειτουργεί. Εξωτερικοί-απομακρυσμένοι πόροι στους οποίους 
δεν υπάρχει έλεγχος δεν πρέπει να επηρεάζουν αρνητικά. Παράδειγμα είναι η 
περίπτωση ενός αποτυχημένου peer που εμποδίζει την ολοκλήρωση της υπηρεσίας. Η 
πολιτική που ακολουθεί είναι η διακοπή της λειτουργίας της υπηρεσίας και η 
αναφορά σφάλματος. Αφήνεται έτσι στο επόμενο αφαιρετικό επίπεδο στην 
αρχιτεκτονική να λύσει το πρόβλημα.

\paragraph{Χωρίς Κατάσταση - Statelessness} Μια υπηρεσία δεν έχει κατάσταση, 
επιδρά απλά πάνω στις οντότητες. Σε αυτές, όπως έχει περιγραφεί, υπάρχουν οι 
διάφορες αποθηκευμένες πληροφορίες που χρειάζονται, όπως η κατάσταση ενός 
απομακρυσμένου peer.

\paragraph{Σύνθεση - Composability} Οι υπηρεσίες είναι σχεδιασμένες έτσι ώστε να 
μπορούν να επαναχρησιμοποιηθούν σε πολλές διαδικασίες ανεξάρτητες μεταξύ τους. 
Αυτό είναι το πιο σημαντικό χαρακτηριστικό και καθορίζει την όλη φιλοσοφία της 
βιβλιοθήκης. Αυτό ήταν και η κύρια απαίτηση του συστήματος, το πώς δηλαδή θα 
συντεθούν πολύπλοκα πρωτόκολλα μέσω απλών δομικών στοιχείων.

\subsection{Αρχιτεκτονική Δομή Υπηρεσίας}
Για να γίνει κατανοητή η δομή της υπηρεσίας πρέπει να απαντηθούν εκείνα τα 
ερωτήματα που οδήγησαν σε αυτήν. Δύο είναι οι οπτικές γωνίες όσον αφορά το 
κατασκευαστικό κομμάτι αυτής. Ενδιαφέρουν οι ανάγκες του απλού χρήστη και αυτού 
που θα επεκτείνει, θα τροποποιήσει ή θα δημιουργήσει μια νέα υπηρεσία. 


\subsubsection{Χρήση υπηρεσίας}
Ο τρόπος που αρχικοποιείται μια υπηρεσία ή ποιες διαδικασίες συμβαίνουν κατά τη 
διάρκεια της εκτέλεσής της συνήθως δεν αφορούν τον χρήστη. Αυτό που έχει ανάγκη 
είναι να λαμβάνει ένα αντικείμενο της υπηρεσίας που θέλει πλήρως αρχικοποιημένο 
και στη συνέχεια να καλεί απλά της μεθόδους του. Ο χρήστης μπορεί να χρειαστεί 
να επιλέξει διαφορετικές υλοποιήσεις μιας υπάρχουσας υπηρεσίας, οπότε θα πρέπει 
να λάβουμε κι αυτό υπόψιν στο πρόβλημα της αρχικοποίησης.

Ένα άλλο πρόβλημα έχει να κάνει με την εφαρμογή που θέλει να κατασκευάσει ο 
χρήστης. Είναι λογικό να μην χρειάζονται όλες οι υπηρεσίες που έχουν γραφεί στον 
κώδικα του συστήματος. Επομένως, θέλουμε ένα τρόπο ώστε να γίνεται εύκολα η 
καταχώρηση και η ενεργοποίηση εκείνων των υπηρεσιών που θέλει να χρησιμοποιήσει. 

Επίσης, σαν δημιουργός μιας διαδικασίας, όπως θα δούμε και στην περιγραφή του 
επιπέδου των διαδικασιών, δεν πρέπει να τον αφορά η δημιουργία του αντικειμένου 
μιας υπηρεσίας μέσα στον κώδικα που αφορά την ίδια την διαδικασία. 

Άρα συνολικά, τα προβλήματα που αντιμετωπίζουμε από την οπτική γωνία του χρήστη 
είναι τα παρακάτω ερωτήματα.
\begin{enumerate}
    \item Πώς ο χρήστης θα λάβει ένα αντικείμενο μιας υπηρεσίας έχοντας μάλιστα 
την ελευθερία να επιλέξει μια συγκεκριμένη υλοποίησή της;
    \item Πώς θα αρχικοποιηθεί ένα αντικείμενο μιας υπηρεσίας με όλα εκείνα τα 
αντικείμενα που χρειάζεται για να λειτουργήσει;
    \item Συνολικά πώς θα αρχικοποιηθούν όλα τα αντικείμενα κατά την εκκίνηση 
του συστήματος;
    \item Πώς θα ενεργοποιηθούν μόνο οι αναγκαίες υπηρεσίες και όχι όλο το 
σύνολο αυτών που έχει γραφεί;
\end{enumerate}

\textbf{\underline{$\bullet$ TODO:}}
\textit{(Πώς θα διαχωριστεί ο κώδικας που αφορά την κατασκευή ενός αντικειμένου
μιας κλάσης από αυτήν;) $\rightarrow$ Αυτό αφορά την αρχικοποίηση του 
αντικειμένου χωρίς να ανακατευθεί ο χρήστης.}

\subsubsection{Τροποποίηση, επέκταση και δημιουργία υπηρεσίας}
Από την δεύτερη οπτική γωνία έχουμε άλλα ερωτήματα που ζητούν απάντηση. Είναι 
σημαντικό να θέσουμε μια συγκεκριμένη μορφή στη δομή των υπηρεσιών σε ό,τι αφορά
την ανάπτυξή τους ως μονάδες κώδικα. Το συγκεκριμένο πρόβλημα είναι πιο γενικό
και αφορά το σύστημα στο σύνολό του, σε όλες τα αρχιτεκτονικά επίπεδά του.
Χρειάζεται η επιβολή ενός συγκεκριμένου τρόπου ανάπτυξης και οργάνωσης του 
συστήματος καθώς και ενός κοινού λεξιλογίου μεταξύ των προγραμματιστών. Αυτό 
καθιστά πιο εύκολη την επικοινωνία μεταξύ τους. Επίσης, βοηθά σε ένα σημαντικό 
θέμα το οποίο ανήκει στον κύκλο ανάπτυξης και αυτό είναι η συντήρηση και η 
υποστήριξη (maintenance) του συστήματος.

Αυτό που ενδιαφέρει τον προγραμματιστή είναι πώς θα δημιουργήσει μια νέα 
υπηρεσία και πώς αυτή θα εισαχθεί στο σύστημα χωρίς παρενέργειες. Το ίδιο ισχύει 
και για την τροποποίηση μιας υπάρχουσας. Οπότε το πρόβλημα που ανακύπτει είναι 
τι διεπαφές θα έχει στη διάθεσή του ώστε να προσθέσει μια εντελώς νέα υλοποίηση 
σε μια υπηρεσία ή να αλλάξει συγκεκριμένο κομμάτι της. 

Ένα άλλο σημαντικό θέμα είναι ο κύκλος ζωής (lifecyle) της υπηρεσίας. Αφορά το 
χρονικό διάστημα από την δημιουργία της μέχρι και το τέλος της. Το τέλος αυτό 
μπορεί να είναι είτε ο κανονικός τερματισμός του συστήματος, είτε κατά τη 
διάρκεια λειτουργίας του ένα χρονικό σημείο. Όπως γίνεται αντιληπτό έχουμε 
υπηρεσίες που διατηρούνται και άλλες που καταστρέφονται μετά το τέλος της χρήσης 
τους.

Επομένως, από την οπτική γωνία του προγραμματιστή έχουμε συγκεντρωτικά τα 
παρακάτω ερωτήματα.
\begin{enumerate}
    \item Ποια δομή πρέπει να ακολουθούν τα διάφορα πακέτα;
    \item Πώς θα επεκταθεί ή τροποποιηθεί η λειτουργικότητα μιας υπηρεσίας;
    \item Πώς θα προστεθεί μια νέα υπηρεσία στο επίπεδο των υπηρεσιών;  
    \item Ποιος ο κύκλος ζωής (lifecyle) μιας υπηρεσίας;
\end{enumerate}

\textbf{\underline{$\bullet$ Μετακίνηση στις απαντήσεις των ερωτήσεων:}}
\textit{Ανωτέρου επιπέδου μονάδες δε θα έπρεπε να εξαρτώνται από χαμηλότερου 
επιπέδου. Ανάμεσά τους θα έπρεπε να υπάρχει ένα επίπεδο αφαιρετικότητας 
(abstraction).}











